\section{Operações Básicas em $\reals^n$}

  Assim como com as batatas e cenouras
  no \cref{example:potato_and_carrot_as_vectors},
  ou a soma dos deslocamentos
  no \cref{example:cities_in_a_map},
  dados $\vector{a}, \vector{b} \in \reals^n$,
  a \emph{soma} de dois vetores $\vector{a}$ e $\vector{b}$
  é o vetor $\vector{c}$ dado por
  \begin{equation*}
    \vector{c}
    =
    (a_1 + b_1, \dotsc, a_n + b_n).
  \end{equation*}
  Ou seja,
  para calcular a soma de dois vetores,
  fazemos o cálculo coordenada a coordenada.
  Escrevemos
  $\vector{c} = \vector{a} + \vector{b}$.

  A soma de vetores é evidentemente comutativa e associativa:
  \begin{align*}
    \vector{a} + \vector{b}
    &=
    \vector{b} + \vector{a}
    \\
    (\vector{a} + \vector{b}) + \vector{c}
    &=
    \vector{a} + (\vector{b} + \vector{c}).
  \end{align*}
  Em outras palavras,
  dadas as sopas
  $\vector{a} = (10, 20)$,
  $\vector{b} = (40, 10)$
  e
  $\vector{c} = (28, 34)$,
  dá no mesmo misturar a sopa $\vector{a}$ com a sopa $\vector{b}$,
  ou misturar a sopa $\vector{b}$ com a sopa $\vector{a}$.
  Também dá no mesmo misturar a sopa $\vector{a}$ com a $\vector{b}$ e depois a $\vector{c}$,
  ou então misturar $\vector{a}$ com a mistura das sopas $\vector{b}$ e $\vector{c}$.

  Chamamos os elementos de $\reals^n$ de \emph{vetores}
  e os elementos de $\reals$ de \emph{escalares}.
  Dado um número $\alpha \in \reals$ e $\vector{a} \in \reals^n$,
  definimos o \emph{produto} de $\vector{a}$ pelo \emph{escalar} $\alpha$
  por
  \begin{equation*}
    \alpha \vector{a}
    =
    (\alpha a_1, \dotsc, \alpha a_n).
  \end{equation*}
  Em outras palavras,
  tanto a \emph{soma} quanto o \emph{produto por escalar}
  são feitos \emph{termo a termo}.
  Além das propriedades já mencionadas,
  a \emph{soma} e o \emph{produto por escalar} possuem as seguintes propriedades.
  \begin{enumerate}
    \item
      $0 \vector{a} = \vector{0}$,
      onde
      $\vector{0} = (0, \dotsc, 0)$.

    \item
      $1 \vector{a} = \vector{a}$.

    \item
      $(\alpha \beta) \vector{a} = \alpha (\beta \vector{a})$.

    \item
      $(\alpha + \beta) \vector{a} = \alpha \vector{a} + \beta \vector{a}$.

    \item
      $\alpha (\vector{a} + \vector{b}) = \alpha \vector{a} + \alpha \vector{b}$.
  \end{enumerate}
  O leitor certamente não terá dificuldades
  em interpretar essas propriedades
  em termos de batatas e cenouras!

  A diferença entre dois vetores
  \begin{equation*}
    \vector{c}
    =
    \vector{a}
    -
    \vector{b}
  \end{equation*}
  é o vetor $\vector{c}$ tal que
  \begin{equation*}
    \vector{b}
    =
    \vector{a}
    +
    \vector{c}.
  \end{equation*}
  Geometricamente,
  fica claro que $\vector{c}$ é o vetor que sai
  da pontinha de $\vector{b}$ e vai até a pontinha de $\vector{a}$.
  Como a operação de soma é feita coordenada a coordenada,
  a diferença também é.

  \nftikzpic[vector_difference]
    {01/01/figs/vector_difference.tikz}
